誰將受五牛分屍？

誰將受五牛分屍？

「上天有好生之德」出自《論語．顏淵》。本來古語老生常談，現代人少看少用幾乎忘了。「好生之德」指慈悲之心，珍視生命，同時網開一面不要趕盡殺絕──今天此句之出現，是因為看到年輕抗爭者在政治審判下被趕盡殺絕，不無感慨，人同此心，心同此理。

2016年初一旺角騷亂案，早年已有多人重判，如今又有3人判囚3年半至7年，人生最美好的黃金歲月，在監獄中度過，港人聞訊大感荒謬和震驚，6、7年？幾近誤殺罪成之刑。騷亂中沒死一個人，亦無所謂「暴動」之合理案例，乃震懾、阻嚇之用。人權委員會副主席、前港督彭定康及英國政客意見：此乃極少管用之低招，終更造成反彈。

人們見到蟑螂很討厭，認為有害，拿起拖鞋想拍死牠，但牠亦一生命，一念之間留一條生路可走，這一念是「德」──何以有血有肉有思想的年輕人，卻要置諸死地？

「王者承天意以從事，故務德教而省刑罰。」──明君依法治國目的在省刑，酷吏反以重刑媚主。秦臣商鞅加強中央集權體制，嚴刑峻法株連九族，他所立刑罰十分殘酷，連坐無情，且肉刑驚心，如鑿頂、抽肋（剔出肋骨致死）、鑊烹等。到他落難了，作法自斃，遭五牛分屍之刑（比五馬分屍緩慢故更痛苦）。可見因果循環，天意如此。

李碧華
電郵 :mcwriter@appledaily.com

上一則
上一則
庚子賠款說起 (左丁山)

下一則
下一則
Facebook健筆梁振英 (馮睎乾)